Title: Content
Date: 2012-03-22 10:04:15
License: <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/"><i class="icon-legal"></i>CC-BY-NC-SA</a>
Source: <a href="http://neusprech.org/content/"><i class="icon-external-link"></i> Content</a>
Author: Kai Biermann

Le C. est un gros bonnet. Les éditeurs et publicitaires l'agitent dans tous les sens, quand ils pensent à des trucs qui sont joués en concert, montrés à la télé, imprimés dans les journaux ou publiés sur Internet. « Texte » sonne trop ennuyeux, pas aussi cool que C. Et puis ça fait longtemps que l'anglais est la deuxième langue nationale de ce pays. Ce qui conduit de temps à autres à des trouvailles bouffonnes comme l'arrière-boutique, aka le Back-Shop, ou le WC-Center, aussi appelé pissotières. Mais ça fait chic. Les publicitaires ont eu tellement de succès que le C. a rapidement conquis une branche entière. Mais il ne s'agit pas que d'un gros bonnet. S'efforçant de valoriser leur difficile métier à coup de peinture, les chaînes de télé et autres éditeurs se décrivent volontiers comme l'industrie du C. Voir aussi <a href="http://novlangue.sploing.fr/industrie-de-la-finance/">industrie de la finance</a>. Ça présente l'avantage que personne ne pense plus aux auteurs qui ont imaginé tous ces textes, images et sons et auxquels ils extorquent les droits d'exploitation. Le C. est très éloigné de ces préoccupations et se laisse mercantiliser sans soucis. Comme <a href="https://twitter.com/#!/saschalobo/statuses/160676480555286528">twittait Sascha Lobo</a> : 

<blockquote>« En Allemagne, on appelle " Content " tout ce avec quoi on veut gagner de l'argent. »</blockquote>

Ce pourquoi le mot anglais, un peu falot, devient lentement un euphémisme pour « contenu ». Parce que cette industrie ne produit pas de musique, pas d'images et pas de texte. Elle les valorise seulement, ou plutôt elle valorise les droits afférents de l'auteur. C'est pourquoi les critiques reprochent aux grandes firmes que le mot C. ne décrive que trop bien leur manière de gérer le travail de beaucoup de personnes créatives, et les désignent dès lors comme Mafia du C. Bien sûr dans ce contexte, le mot « Mafia » a aussi peu de sens que celui d'« Industrie ». Une chose reste sûre : Le bête concept s'est transformé en un champ de bataille. La seule chose qui l'a permis est que ce mot, qui veut bien dire contenu, est de manière ironique d'un contenu tellement pauvre qu'il s'accommode de tout.
